佔中九子案開審「何罪之有」

2018年11月20日

佔中九子案開審「何罪之有」

【本報訊】2014年爆發79日佔領運動，發起「佔領中環」的戴耀廷、陳健民、朱耀明及另外六人被起訴，昨在西九龍法院開審。九名被告不認罪，一被告在犯人欄內反問：「何罪之有呢？」控方指罪行由2013年「佔中三子」發起公民抗命開始，翌年各人煽惑示威者堵路佔領，損害公眾。佔領結束接近四年，庭上重播三子最初召開記者會的一幕，「我們期望最少有一萬人本着良知的呼喚……讓愛與和平佔領中環」。

記者：勞東來 楊思雅

九名被告包括「佔中三子」戴耀廷、陳健民、朱耀明；立法會議員陳淑莊、邵家臻；學聯前常委張秀賢、鍾耀華；社民連副主席黃浩銘及民主黨李永達。各人昨就合共六項控罪答辯，包括「煽惑他人作出公眾妨擾」和「煽惑他人煽惑作出公眾妨擾」，皆不認罪，鍾耀華一度反問：「何罪之有呢？」黃浩銘則謂：「我要真普選，雨傘運動無罪。」

近百名支持者昨到法院外聲援佔中九子。謝榮耀攝

控方料播10小時影片

控方宣讀開案陳詞，案情始於2013年3月27日，佔中三子宣佈發起「讓愛與和平佔領中環」公民抗命運動，提倡違法佔領中環或附近的公眾地方和道路，以爭取普選特首。控方指記者會展示了三人的串謀心態，而不合理地違法佔領幹道，會導致公眾共同受損。

控方數次重申，會根據串謀和夥同犯罪原則，引用部份被告的言行，來證明其他被告參與程度，即使其他被告沒說過有關言論。控方預計播放10小時影片為證，包括新聞片和警方錄影，昨播放了三子開記招宣讀「信念書」和上電台受訪的錄影，及2013年6月9日佔中商討日的新聞片。

開案陳詞指三子2014年持續提倡佔中，9月28日凌晨1時半在金鐘添美道的集會上，戴耀廷宣佈「佔領中環正式啟動」，號召「去飲」，並表明動員義工和糾察等資源支援。三子的串謀行動持續，至12月3日向警方自首，而佔領運動於12月11日警方清場後告終。佔領期間若干巴士線需改道或停止服務，大量乘客受影響。

針對陳淑莊、邵家臻、張秀賢和鍾耀華的指控，始於佔中啟動前夕。9月26日添美道有抗議「人大8.31決定」的集會，深夜一批學生闖入政總公民廣場，觸發添美道聚集大批人群。集會在27日持續，陳、邵、張、鍾擔任大台主持，三子亦有發言，他們呼籲示威者留守及召喚人增援，指示群眾慎防警方驅散，並提供一旦被捕的指引。

控方續指，28日凌晨佔中啟動後，陳呼籲要有10萬人，張和鍾指示示威者防範警方驅散，及召喚更多人前來。28號日間示威持續，邵和鍾繼續指揮，「反包圍」添美道以防驅散，鍾又指運動要扎根，建議舉行音樂會和野餐。控方指陳、邵、張、鍾和三子煽惑添美道示威者長期或無限期留守，及煽惑他們召喚更多人造成更大阻礙，不合理地擾亂交通，損害公眾。

同日下午4時左右，黃浩銘用揚聲器呼籲示威者留守，「反包圍」添美道，阻礙警方清場，亦呼籲召喚更多人，及叫示威者移近警方封鎖線。控方指黃浩銘因此干犯煽惑他人作出和煽惑他人煽惑公眾妨擾，控方會傳召助理消防區長，供述有一輛消防車受阻。至於李永達，控方指他用揚聲器呼籲示威者到夏慤道馬路「公民抗命」，坐下阻擋全部六條行車線。

指雙重煽惑不合理

散庭後陳健民代表九子聲明，指若控方起訴關於未經批准集結的罪行，三子及部份被告將不作法律抗辯，然而現時的控罪不合理，故九子皆不認罪。聲明指香港未有「煽惑他人煽惑罪」先例，而此罪在澳洲被判違憲；「串謀」指控以佔中三子的公開發言為罪證，有損言論自由，而控罪牽連甚廣，包括佔中義工及支持者，一旦罪立將產生寒蟬效應，政府可能據此「清洗香港整個民主陣營」。

陳指真正煽惑市民者，是人大8.31決定和梁振英政府無理動用催淚彈鎮壓。陳和戴耀廷、張秀賢已決定出庭自辯，「還原歷史真相」。聆訊今續。

案件編號：DCCC480/17

下一則
下一則
控方：三子精心計算選佔中環

控方：三子精心計算選佔中環
陣容鼎盛 九資深大狀交鋒